\documentclass[11pt]{report}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{soul}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows,arrows.meta,babel,3d, mindmap}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{xlop}
\author{Valentino Slavkin\\
  \\
Profesora Alexia Gschwind}
\date{\today}
\title{Economía}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\chapter{Derechos del trabajo}

\section{Actividad 1}\label{sec:ac1}

\begin{enumerate}
\item ¿Que entienden por…
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Derecho del trabajo
    
    Entendemos que son los derechos diseñados con el objetivo de mejorar las condiciones laborales de los trabajadores.
  \item Relación de dependencia

    Relación entre el empleado y el empleador.
  \item Trabajo

    Una labor remunerada
  \end{enumerate}
\item ¿Que derechos de los trabajadores conocen?
  
  Derecho a las vacaciones, derecho al sueldo mínimo \st{vital y móvil}, derecho a la indemnización, derecho al descanso, derecho a condiciones laborales dignas.
\end{enumerate}

\textbf{Derecho del trabajo:}

Conjunto de principios y normas jurídicas que regulan las relaciones pacificas y conflictivas que surgen del trabajo dependiente y las emanadas de las asociaciones profesionales entre si y con el estado.

\textbf{Trabajo:}

Toda actividad lícita prestada a otro (empleador individual o empresa) a cambio de una remuneración.

\begin{tikzpicture}[
	% mindmap,
	% concept color = red!20,;
	% every node/.style = {concept},
	every child/.style = {->},
  grow cyclic,
  text width=3cm,
  align= flush center,
	level 1/.style = {
		level distance = 4.5cm,
		sibling angle = 35
	},
	level 2/.style = {
		level distance = 6cm,
		sibling angle = 20
	},
]
\node {Derechos}
  child {node{Jornada de trabajo}}
  child{node{Remuneración}}
  child{node{Sueldos mínimos}}
  child{node{Obra social}}
  child{node{ART}}
  child{node{Descanso}
    child{node{Refrigerio}}
    child{node{Vacaciones}}
    child{node{Francos}}
  }
  child{node{Condiciones óptimas de trabajo}}
  child{node{Jubilación}}
  child{node{Dignidad y bienestar}}
  child{node{Indemnización}};
\end{tikzpicture}


\section{Trabajos excluidos de la LCT} (ley de contratos de trabajo)
18/4/24

\begin{itemize}
\item Trabajo benévolo → Se presta en forma desinteresada sin buscar el beneficio propio. (Finalidad bien social)
\item Trabajo familiar → No puede existir contrato de trabajo entre padres e hijos menores/cónyuge si con mayores que no viven en el hogar familiar.
\item Trabajo autónomo → no hay dependencia, trabaja por su cuenta y riesgo (ganancias y perdidas)
\end{itemize}

\subsection{Actividad 2}
Indiquen si esta excluido de la LCT (Cual es) o si hay relación de dependencia
\begin{enumerate}
\item Roxana es médica en su consultorio médico
  Como Roxana es dueña de el consultorio, se considera trabajo autónomo, esta excluido de la LCT\@.
\item Juan después del colegio acomoda productos en el almacén de su papa.
  Como Juan trabaja para su padre, se considera trabajo familiar, esta excluido de la LCT\@.
\item Martín trabaja como pediatra en el HPE
  Hay una relación de dependencia entre Martín y el HPE\@.
\item Olga colabora en la parroquia de su barrio
  Como Olga colabora sin esperar una remuneración, se considera trabajo benévolo, esta excluido de la LCT\@.
\item Oscar colabora en la construcción de un hotel.
  Como Oscar colabora en la construcción del hotel sin esperar remuneración, se considera trabajo benévolo, esta excluido de la LCT.\@
\end{enumerate}

\section{Principios del derecho al trabajo}
25/4/24
\begin{itemize}
\item Protectoria: Norma mas favorable para el trabajador.
\item Irrenunciabilidad: El trabajador \ul{no} puede renunciar a sus derechos.
\item Continuidad: Del contrato del trabajo estabilidad ante la duda continua.
\item Primacía de la realidad: Prioridad a los hechos a lo que ocurre realmente.
\item No discriminación e igualdad de trato: entre iguales en iguales situaciones.
\item Gratuidad: Acceso justicia. Ejerce los derechos.
\end{itemize}

\subsection{Actividad N3}

\begin{enumerate}
\item Indicar principio/s que se aplica/n;Justificar:
  \begin{enumerate}[label=\alph*)]
  \item Trabajador reclama su indemnización enviando un telegrama.
    Aplica el principio de Gratuidad, ya que el trabajador ejerce el derecho a la indemnización; y el principio de protectoria, ya que el derecho a la indemnización es una norma que beneficia al trabajador.
  \item Empleador obliga al trabajador a trabajar mas horas de jornada permitida.
    Aplica el principio de irrenunciabilidad, ya que el trabajador estaría renunciando al derecho de jornada de derecho justa y el principio de protectoria, ya que el trabajador debería ser remunerado un 50\% mas por las horas extra que trabaje.
  \item Despiden a Pedro que cumplía horario y cobraba por mes. El empleador dice que es autónomo y le facturaba por sus trabajos, que no había vinculo laboral.
    Aplica el principio de primacía de la realidad, ya que aunque el empleador diga que Pedro era remunerado por trabajo, el debía cumplir horario y cobraba por mes, y dicha descripción no encaja con lo que dice el empleador. Además, como Pedro trabajaba como empleado, aplicaría el principio de la continuidad, el de gratuidad y el de protectoria, por lo que Pedro debería recibir indemnización.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es"
% jinx-local-words: "Irrenunciabilidad Olga Oscar Roxana irrenunciabilidad"
% End:
